+++
title = "Hadoop, lehký úvod do HDFS"
date = 2012-04-30T08:00:00Z
updated = 2017-10-07T11:16:44Z
tags = ["hadoop", "big-data"]
aliases = [
    "/2012/04/hadoop-lehky-uvod-do-hdfs.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div dir="ltr" style="text-align: left;" trbidi="on"><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://4.bp.blogspot.com/-xr-zepo7pW8/T40_tR7qZuI/AAAAAAAAC-w/UklCCTij240/s1600/Hadoop.jpg" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="https://4.bp.blogspot.com/-xr-zepo7pW8/T40_tR7qZuI/AAAAAAAAC-w/UklCCTij240/s1600/Hadoop.jpg" /></a></div><br />Měl jsem teď takovou&nbsp;dvoudenní&nbsp;chřipku... což je ideální čas, dohnat na internetu to, co normálně nestíhám, tedy videa, přednášky apod. Na <a href="http://hadoop.apache.org/">Hadoop</a> mám už políčeno cca rok, ale pořád jsem se k tomu nemohl nějak dostat. Shodou okolností jsem před pár dny narazil na stránky <a href="http://bigdatauniversity.com/">Big Data University</a>, kde lidé z IBM mmj. nabízejí zdarma kurz <i>Hadoop Fundamentals I</i>.<br /><br />Kurz je dobře udělaný (videa, přepisy textu, laby), není dlouhý (dá se zvládnout za den) a dá solidní přehled o technologiích kolem&nbsp;<a href="http://hadoop.apache.org/">Hadoopu</a>. Plus vše se dá vyzkoušet na VMware imagi, která je k dispozici na stránkách IBM. Byť to byl kurz krátký, byl velmi výživný, takže si sám pro sebe udělám takové jakési review, abych to pořádně vstřebal.<br /><br /><h2 style="text-align: left;">Co je to Hadoop?</h2><a href="http://hadoop.apache.org/">Hadoop</a> je framework vyvíjený pod křídly <a href="http://www.apache.org/">Apache Software Foundation</a> (ASF), který umožňuje distribuované zpracování velkých data setů (<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Big_data">Big Data</a>).&nbsp; <a href="http://hadoop.apache.org/">Hadoop</a>&nbsp;je založen na dvou stěžejních technologiích pocházejících od Googlu - distribuovaný filesystem&nbsp;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Google_File_System">Google File System</a> (GoogleFS, GFS) a algoritmus <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Mapreduce">MapReduce</a>. Jelikož je <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Google_File_System">GoogleFS</a> proprietární, obsahuje&nbsp;<a href="http://hadoop.apache.org/">Hadoop</a>&nbsp;vlastní implementaci distribuovaného filesystemu - <a href="http://hadoop.apache.org/hdfs/">Hadoop Distributed File System</a> (HDFS). Stejně tak má&nbsp;<a href="http://hadoop.apache.org/">Hadoop</a>&nbsp;vlastní implementaci&nbsp;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Mapreduce">MapReduce</a>&nbsp;enginu nazvanou <a href="http://hadoop.apache.org/mapreduce/">Hadoop MapReduce</a>.&nbsp;Obě komponenty jsou napsané v Javě.<br /><br /><h2 style="text-align: left;">Hadoop Distributed File System (HDFS)</h2>HDFS je distribuovaný filesystem, určený pro komoditní hardware (takže nepotřebuje drahé high-end servery), a který je provozovaný jako abstrakce nad nativním filesystemem. Pro ukládání souborů používá bloky o velikosti 64 MB (default), nebo 128 MB (recommended), které jsou replikovány na jednotlivé uzly Hadoop clusteru.<br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-HeoAZPTBGyc/T5QMe4fE-EI/AAAAAAAAC-4/pbWuOoTO2EQ/s1600/Hadoop+replication.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="https://1.bp.blogspot.com/-HeoAZPTBGyc/T5QMe4fE-EI/AAAAAAAAC-4/pbWuOoTO2EQ/s1600/Hadoop+replication.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Replikace HDFS bloků</td></tr></tbody></table><br />Jednotlivé uzly Hadoop clusteru jsou sdruženy do tzv. racků (racks), jejichž souhrn pak tvoří právě onen cluster. Rack je sdružení uzlů do logické jednotky. Pokud je potřeba síťová komunikace mezi jednotlivými uzly, je preferovaná komunikace v rámci jednoho racku. Naopak u replikace je vhodné, aby byla vytvořena do jiného racku (přesněji, jedna replika bloku je vytvořena v tomtéž racku a jedna je vytvořena v jiném).<br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://4.bp.blogspot.com/-6nh2s2IABF4/T5QTiZo031I/AAAAAAAAC_I/-Clqmixn3Q4/s1600/Hadoop+cluster.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="https://4.bp.blogspot.com/-6nh2s2IABF4/T5QTiZo031I/AAAAAAAAC_I/-Clqmixn3Q4/s1600/Hadoop+cluster.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Hadoop cluster</td></tr></tbody></table><br />HDFS je založený na architektuře master/slave. Hadoop cluster obsahuje jediný master server - <i>NameNode</i>, který spravuje&nbsp;jmenný&nbsp;prostor a metadata filesystemu a také reguluje přístup klientů k souborům. Ostatní uzly v clusteru jsou typu <i>DataNode</i>&nbsp;a slouží k ukládání bloků dat, které pak vystavují klientům. <i>DataNody</i> periodicky reportují <i>NameNodu</i>&nbsp;seznam bloků, které jsou na nich uloženy.<br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-OQE4Y2fcg3g/T5QfNInI_NI/AAAAAAAAC_Q/7rWXWzj4i9M/s1600/HDFS+Nodes.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="https://1.bp.blogspot.com/-OQE4Y2fcg3g/T5QfNInI_NI/AAAAAAAAC_Q/7rWXWzj4i9M/s1600/HDFS+Nodes.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">HDFS uzly v Hadoop clusteru</td></tr></tbody></table><br /><h2 style="text-align: left;">HDFS commands</h2>Pro práci s HDFS se používá podmnožina POSIX-like příkazů, jejich kompletní přehled (a reference) je na stránce <a href="http://hadoop.apache.org/common/docs/r0.17.1/hdfs_shell.html">Hadoop Shell Commands</a>. Podobnou informaci můžeme dostat přímo z příkazové řádky některým z příkazů:<br /><ul><li><span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">hadoop fs</span></li><li><span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">hadoop fs -help</span></li><li><span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">hadoop fs -help &lt;příkaz&gt;</span></li></ul><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-pDVoG7EQEGs/T5vgKoU9iMI/AAAAAAAADAI/8fay3fBGAk4/s1600/Hadoop+fs+help.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="https://1.bp.blogspot.com/-pDVoG7EQEGs/T5vgKoU9iMI/AAAAAAAADAI/8fay3fBGAk4/s1600/Hadoop+fs+help.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Nápověda Hadoop shellu</td></tr></tbody></table><br />Obecný HDFS příkaz má tvar (důležitá je ta pomlčka před příkazem):<br /><ul><li><span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">hadoop fs -&lt;příkaz&gt;</span></li></ul>Příklad použití HDFS příkazů je na následujícím obrázku. K tomu je potřeba poznamenat, že Hadoop přebírá uživatele a práva z hostujícího (unix) systému. Uživatel je tedy stejný jako výsledek příkazu <span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">whoami</span> a skupiny jsou získány příkazem <span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">bash -c groups</span>.<br /><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-X9G-0LtYgto/T5vrtHIJQ5I/AAAAAAAADAU/QEqcmBqp9Bs/s1600/Hadoop+commands.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="https://2.bp.blogspot.com/-X9G-0LtYgto/T5vrtHIJQ5I/AAAAAAAADAU/QEqcmBqp9Bs/s1600/Hadoop+commands.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Příklad HDFS příkazů</td></tr></tbody></table><br />V předšlém příkladu je nejprve uživatelem <span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">root</span> vytvořen adresář <span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">/user/guido</span>, následně je změněn vlastník adresáře na <span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">guido</span>. Pak si již uživatel <span style="font-family: &quot;courier new&quot; , &quot;courier&quot; , monospace;">guido</span> nakopíruje z lokálního filesystemu na HDFS soubor a zjistí jeho velikost.<br /><br /><h2 style="text-align: left;">Příště</h2>V průběhu psaní se mi článek trochu rozrostl, takže jsem se rozhodl ho rozdělit do více částí. V té následující bych se chtěl věnovat&nbsp;<a href="http://hadoop.apache.org/mapreduce/">Hadoop MapReduce</a>&nbsp;a v ještě další (a zatím předpokládám, že závěrečné) bych chtěl probrat způsoby dotazování nad Hadoopem, tedy nástroje jako <a href="http://pig.apache.org/">Pig</a>, <a href="http://hive.apache.org/">Hive</a> a <a href="http://code.google.com/p/jaql/">Jaql</a>.<br /><br /></div>
